假如全香港都被鐵路貫通，技術角度可行嗎？

註：當年（2009）嘅香港鐵路最終路線圖作者正是佢本人 。

雲呢嗱聖舵 VanillaSaint 面書專頁最新上載：22 世紀末香港鐵路狂想路綫圖「真實地形版」！雖叫狂想，寫實味濃！作者雲呢嗱聖舵豪言是以「鐵路發展策略 2014」為基礎，以「亂過東京」為目標而製成，科科！地圖是以今天的香港地形為藍本，路綫上共 674 個站幾乎都是真實存在（除了海上機場、世紀城、小蠔城），就像在看香港地圖。

香港鐵路在 22 世紀末被四間鐵路公司瓜分：維多利亞鐵路、沙頭角鐵路、香港鐵路、九廣鐵路；共有 39 條路線，674 個車站；又預測屆時香港將有 1,842 萬人口、交椅洲將成為重要交通樞紐、地底住家變得盛行、有飛行車、以及海上機場，嘩 ！

年僅 21 歲的神人雲呢嗱聖舵接受了 訪問，讓大家了解更多 22 世紀末香港鐵路狂想路綫圖的創作點滴。

全文：

佢係連登巴打嚟

：花了多少時間製作 ？

雲呢嗱聖舵：地形版[初版]是去年 8 月製作，花了一星期；然後 12 月以[初版]做底，用了一星期製成現在的[第二版]。（看似很快，其實是由朝到晚，起床就做，做到睡覺，第二日起床繼續）之後偶爾想到改良位，不斷修改，今天誕生 2.3 版。

所以：[初版] 1 星期 +[第二版] 1 星期 +[改良] 零碎幾日 = 3 星期

22 世紀末香港鐵路狂想路綫圖真實地形版：

： 一人完成？

雲呢嗱聖舵：對。

：用甚麼軟件？

雲呢嗱聖舵：Adobe PhotoShop。不過因為電腦廢，製作地形版（2.3）的時候，因為太多文字太多 layer，所以要拆開 3 個檔案，但都有些 lag。）

：為何製作這鐵路地圖？

雲呢嗱聖舵：純粹興趣。其實我自小就好喜歡鐵路路綫，常常幻想一些不存在的路綫。於是中三 (2009) 我就用小畫家 製作了《香港鐵路終極路綫圖》（Google 可以搵到），但當年不懂 PhotoShop。

相隔 7 年 (2016)，我突然想重製一下當年嘅作品。於是我畫好所有基本路綫 + 政府計劃嘅路綫，再重新構思所有幻想的路綫。為何要重新構思？例如中三做的地圖，當中有條綫竟然上到大帽山。當年覺得好玩，今日覺得完全唔 make sense（不合理），所以就刪除。

我是參考香港地圖繪製，只要有人住的地方，我就給它畫條鐵路。目標要像東京鐵路網，有種複雜但深奧的感覺。

有人住就加，非郊野公園的地方優先設站。後期才加上西貢遠郊綫（西貢東）這類旅遊鐵路。

：製作地圖的時候，可有從實際可行性及技術層面考慮？

雲呢嗱聖舵：有考慮實際可行性 / 技術層面，但不會想得非常深入，當然因為 title 寫明 22 世紀末，所以我也不會框死自己一定要用「現今技術標準」。換言之，部分路綫可能我會想像成真空管道鐵路，例如離島路綫。

：為何設定在 22 世紀末，而不是 21 世紀末？

雲呢嗱聖舵：提升狂想空間。因為我不覺得 21 世紀末的香港，會開發這麼多需要鐵路的地方，但22 世紀末就應該有可能。

這幅圖有個盲點在於：你知香港最鍾意填海。而這幅圖其實 9 成路綫都是建基於既有土地，就算有新填海，好多都是基於現有政府計劃。所以 100% 未來的地形甚至鐵路規劃其實會與這幅有出入。

為何我不狂想新填海地？如果我想像得太多「原創填海地」，我怕大家疑惑這個「真係香港」？望住一堆陌生嘅地方，會失去共鳴感。

：不同綫路的列車架數有異，可有想到其實 22 世紀末，可能離島住的人比港島還多？

雲呢嗱聖舵：有，所以除了印洲塘是 3 卡外，其餘離島綫至少都 4 卡。想像今日南港島綫其實得 3 卡的時候…… 而且這麼多鐵路綫覆蓋，其實疏導了不少乘客改搭不同路綫，所以列車卡數不用太多。

：可有想過，屆時已有飛天車、甚至瞬間轉移，鐵路已無用武之地？

雲呢嗱聖舵：有，地形圖入面已寫了幾項未來設定。不過其實未來是無限可能性，樂觀想就正如你所講，可能的士已經識飛；悲觀想可能香港己經因全球暖化而陸沉，冇人知。所以我不想太多，就以「香港仍然健在，且仍然會用鐵路」的前提去創作。

調景嶺搭去機場要停幾多個站

FF可以好易, 可行可以好難畫

誇得滯

你有錢比你做無限工程既實諗到方法咁做,工程公司會好多謝你

最難係九龍半島中部, 東鐵綫市區段地下化轉到做單車徑

6百幾個站 六百個地鐵上蓋物業

成本太高

You don't say

比錢姐
無話做唔到

應該要學埋日本 分車種 普通 快速 特急 etc
如果唔係停站都停到你傻

痴線

咁多站無效率
站站停不如坐巴士

多站呢個問題可以用急行解決
不過咁樣又要起多D路軌，買多D車